\hspace{\parindent}Unity je višenamenski i višeplatformski sistem za razvijanje video-igara. U poslednjoj deceniji
zadobio je veliku popularnost zbog lakoće korišćenja, načina licenciranja i samog nivoa kvaliteta.

Kada je u pitanju lakoća korišćenja treba napomenuti dve stvari. Unity poseduje savremeno \textit{WYSIWYG} razvojno okruženje
koje olakšava i ubrzava rad razvijaocima igara, posebno dizajnerima koji često moraju da prave prototipove raznih koncepata. Programerima je na raspolaganju integracija sa Microsoft Visual Studio razvojnim okruženjem koje omogućava pisanje koda za video-igre ili programa koji pomažu prilikom razvoja. Za razliku od drugih sistema za razvoj, Unity podržava dva programska
jezika, a to su \textit{C\#} i \textit{Unity Script}, varijanta \textit{Javascript} programskog jezika.
Svojevremeno Unity je imao i podršku za programski jezik \textit{Boo}, jezik inspirisan sintaksom \textit{Python}-a, ali je podrška povučena zbog manjka zainteresovanosti.

Unity nudi nekoliko opcija kada su u pitanju licence, od kojih je jedna i besplatna. Ovakav način licenciranja
daje mogućnost nezavisnim studijima da razvijaju i plasiraju svoje proizvode uz minimalne finansijske obaveze,
što je jedan od većih razloga koji doprinosi njegovoj popularnosti. Ovakav trend u industriji igara prate i druge firme koje razvijaju sisteme za video-igre.

Opšti nivo kvaliteta može se opisati izlaganjem nekih od osnovnih odlika ovog sistema koje navodimo u nastavku.

\section{Osnovne odlike}
Industrija danas, od sistema za razvoj video-igara zahteva neki određeni skup odlika i funkcionalnosti koji moraju
biti dostupni prilikom razvoja. Navešćemo nekoliko koji su od veće važnosti.

\begin{enumerate}
	\item \textit{Savremeno razvojno okruženje} - Unity poseduje razvojno okruženje koje se može 
	koristiti na Windows i Mac platformama, sadrži veliki dijapazon alata pogodan za programere i dizajnere. 
	\item \textit{Sistem za fiziku} - Visokorealistične fizičke simulacije uz podršku savremenih \textit{NVIDIA PhysX} tehnologija.
	\item \textit{Podrška za AI navigacione sisteme} - Sistem daje mogućnost jednostavnog kreiranja navigacionih sistema za karaktere kojima ne upravlja igrač. Sistem koristi statičku i dinamičku geometriju na osnovu kojih menja kretanje karaktera tokom igre.
	\item \textit{2D i 3D razvoj} - Omogućena je podrška za razvoj 2D i 3D igara ili drugih softverskih rešenja.
	\item \textit {Ekstenzija palete alata i razvojnog okruženja} - Jedna od važnijih osobina je mogućnost implementiranja i integrisanja novih alata unutar samog sistema. Ovo daje mogućnost ubrzavanja rada, kreiranja novih tokova rada ali i razvoj programa za rešavanje specifičnih problema.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/Unity01}
	\caption{Glavni prozor Unity sistema.}
\end{figure}


Ekstenzijom razvojnog okruženja implementiraćemo dodatak za generisanje misija.
Iz tog razloga, u narednom odeljku, opisaćemo kako se to postiže u okviru sistema.

\section{Pisanje dodataka za razvojno okruženje}
Uz ispunjenje par uslova i u nekoliko koraka moguće je napraviti jednostavni dodatak za Unity sistem.
Jedna od mogućnosti, koju ćemo mi koristiti, je kreiranje zasebnog prozora razvojnog okruženja.
Ovaj način nam daje maksimalnu fleksibilnost prilikom dizajniranja interfejsa i razvijanja programske logike samog dodatka.

Prvi korak koji je potrebno uraditi je kreiranje \textit{Editor} direktorijuma unutar Unity projekta.
Na ovaj način razvojno okruženje zna gde da vrši pretragu naših dodataka. 
Neke od prednosti ovakvog pristupa: 
\begin{enumerate}
	\item Izdvajanje dodataka od ostatka strukture projekta.
	\item Mogućnost nezavisnog verzionisanja i kontrole koda dodatka.
	\item Jednostavna instalacija novih dodataka - dodavanjem u \textit{Editor} direktorijum.
\end{enumerate}

Drugi korak je kreiranje \textit{$C\#$} skripte koja će sadržati kod za pokretanje našeg dodatka i ona se mora nalaziti u \textit{Editor} direktorijumu.
Možemo pratiti konvenciju i fajl nazivati imenom klase koju sadrži, ali nije neophodno.
Klasa može nositi bilo koji naziv, u našem slučaju to će biti \textit{MainWindow}, pošto ova klasa 
predstavlja inicijalni prozor dodatka.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=140mm]{images/UnityProjectSetup}
	\caption{Primer strukture projekta.}
\end{figure}

Nakon kreiranja skripte, klasa mora da nasleđuje \textit{EditorWindow} klasu implementiranu u Unity sistemu.
Na ovaj način naša klasa nasleđuje sve potrebne osobine i metode, među kojima je i \textit{OnGUI} metoda,
koja implementira korisnički interfejs i odgovore na događaje unutar prozora.

Poslednji korak je instanciranje \textit{MainWindow} objekta, Unity prepušta punu kontrolu za definisanje načina na koji se to radi i u kom trenutku. 
Prozor se može instancirati na različite akcije u okviru sistema. Tipičan primer, koji i mi koristimo, je instanciranje (otvaranje) prozora na akciju korisnika 
u okviru glavnog menija sistema. \textit{@MenuItem} atributom anotiramo željenu metodu koja će biti pozvana akcijom korisnika na meni sistema. Lokacija u meniju se prosleđuje kao parametar atributa.
Prilikom instanciranja prozora preporučuje se korišćenje \textit{GetWindow} statičke metode \textit{EditorWindow} klase. Podrazumevano ponašanje sistema je da reciklira prozore. 
Ponovnom akcijom korisnika na meni, postojeći prozor će biti prikazan.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/UnityToolsMenu}
	\caption{Prikaz opcije za otvaranje prozora u okviru glavnog menija Unity sistema.}
\end{figure}

\pagebreak
Renderovanje samog sadržaja prozora se postiže implementiranjem \textit{OnGUI} metode.
Unity pruža podršku za širok skup kontrola korišćenjem \textit{EditorGUI} i \textit{EditorGUILayout} klasa.
\\

\begin{lstlisting}[caption=Primer instancijacije prozora]
using UnityEngine;
using UnityEditor;
using System.Collections;

public class MainWindow : EditorWindow {

	[MenuItem("Tools/Mission Graph Generator")]
	public static void ShowWindow()
	{
		ApplicationData.Instance.Load();
		MainWindow mainWindow = 
		EditorWindow.GetWindow<MainWindow>(
			"MGG", 
			true
		);
		
		Rect mainWindowPosition = new Rect()
		{
			x = 0,
			y = 0
		};
		
		mainWindow.position = mainWindowPosition;
	}
	
	void OnGUI () {
		// GUI code
	}
}
\end{lstlisting}



